\chapter{Kết luận và Hướng phát triển}
\label{chap:conclusion}

\section{Tổng kết các đóng góp chính}

Luận văn giải quyết bài toán phát hiện và thích ứng với concept drift trong môi trường dữ liệu luồng (streaming data) bằng cách kết hợp nền tảng lý thuyết và triển khai hệ thống thực tế. Có ba đóng góp chính:

\subsection{Đóng góp về Phương pháp luận (Methodological)}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Tích hợp ShapeDD-IDW:} Đưa IDW-MMD (Inverse Density-Weighted MMD), một heuristic do luận văn đề xuất, lấy cảm hứng từ weighted MMD framework của~\cite{bharti2023owmmd}, kết hợp với p-value Gamma-approximation vào ShapeDD detector theo kiến trúc \textit{hybrid} (Standard MMD cho trace + IDW với Gamma null làm bước kiểm định, xem Mục~\ref{sec:detection-hybrid}). Phương pháp này tăng thông lượng xử lý gấp \textbf{16.5 lần} (đạt khoảng $111{,}000$--$131{,}000$ mẫu/giây trên cấu hình parallel của benchmark) so với ShapeDD gốc dùng permutation test (khoảng $8{,}000$ mẫu/giây), với F1 $= 0.454$ trên detection benchmark ($\delta = 75$, 14 datasets, 15 seeds), \textbf{tương đương với MMD chuẩn ($F_1 = 0.460$) và cao hơn ShapeDD gốc ($F_1 = 0.433$)} mặc dù dùng số lần resampling ít hơn 100$\times$ (B = 20 vs N\_perm = 2500). Phép kiểm Gamma-approximation đã được kiểm chứng bằng H0-calibration test (Mục~\ref{sec:h0-calibration}): Type-I error thực nghiệm là $0.04$--$0.10$ trên ba phân phối stationary, nằm trong khoảng tin cậy 95\% của mức danh nghĩa $\alpha = 0.05$, xác lập rằng số False Positive trên dữ liệu thật ($\sim 14.7$ FP/run trên benchmark detection) phản ánh đúng cấu hình thống kê của test chứ không phải lỗi thuật toán.

	\textit{Ghi chú lịch sử về kiểm định.} Phiên bản trước của luận văn áp dụng asymptotic Gaussian (eq.~\ref{eq:idw_mmd}-style với phương sai $4\,\mathrm{Var}(K_{XY})/\min(n,m)$ rút từ Gretton 2012). Trong quá trình audit nội bộ phát hiện rằng công thức phương sai này thuộc \textit{H1 leading-order} chứ không phải H0 null distribution của MMD$^2_u$ (vốn là tổng có trọng của các $\chi^2$ độc lập, không phải Gaussian centered tại 0). Hệ quả là test cũ quá conservative, Type-I error đo được là 0.000 trên cả ba phân phối H0-calibration --- biểu hiện của một test không kích hoạt được, không phải của một detector tin cậy. Phiên bản hiện tại đã thay bằng Gamma-approximation null (Gretton et al. 2009 NIPS) với 20 index-permutations để moment-match, vừa giữ tốc độ vừa hiệu chỉnh đúng theo lý thuyết. Các con số trong chương Thực nghiệm được tính lại với kiểm định mới này.

	\textit{Lưu ý phạm vi:} (i) phương pháp không phát hiện được virtual drift (chỉ thay đổi $P(Y|X)$ mà không thay đổi $P(X)$), đúng với bản chất unsupervised của thuật toán; (ii) trên benchmark phân loại với độ trễ chấp nhận $\delta = 250$ mẫu lớn hơn, FP có thể tăng do detector bắt thêm các thay đổi tạm thời trong khoảng chuyển tiếp dài --- đây là trade-off đã được phân tích ở Mục~\ref{par:tolerance-convention}.
	\item \textbf{Đề xuất SE-CDT:} Phương pháp phân loại drift không giám sát, tận dụng khả năng định vị chính xác thời điểm drift của ShapeDD. Phiên bản hiện tại có hai cơ chế tăng cường: (i) Concept Memory (ring buffer + Standard MMD comparison) nhận diện Recurrent drift thay vì coi mỗi lần xuất hiện như một Sudden độc lập; (ii) Online self-calibration nới ngưỡng SNR/WR/CV theo phân vị quan sát trên cửa sổ không drift, không cần nhãn ở runtime. Phương pháp tạo tiền đề cho chiến lược thích ứng thông minh trên streaming data thực tế.
\end{itemize}

\subsection{Đóng góp về Thực nghiệm (Empirical)}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Benchmark mở rộng và chặt chẽ hơn:} Đánh giá có hệ thống 8 phương pháp phát hiện drift (MMD, IDW-MMD, KS, ShapeDD, ShapeDD-IDW, SE-CDT, D3, DAWIDD) trên 14 tập dữ liệu, có bổ sung \texttt{stagger\_recurrent\_explicit} (recurrent đối xứng), \texttt{gaussian\_gradual\_synthetic} (gradual có \texttt{transition\_length} rõ ràng) và \texttt{stagger\_none} (stationary, baseline FP). Kết quả được kiểm chứng bằng kiểm định Friedman và Nemenyi với 15 lần chạy độc lập, $\alpha = 0.05$.
	\item \textbf{H0-calibration test:} Đo Type-I error trực tiếp trên ba phân phối stationary (Gauss-iid $d=5$, $d=10$, AR(1)), xác nhận MMD chuẩn (permutation), IDW-MMD (Gamma null) và SE-CDT (composite) đều có Type-I error nằm trong khoảng tin cậy 95\% của mức danh nghĩa $\alpha = 0.05$ (Mục~\ref{sec:h0-calibration}).
	\item \textbf{Đánh giá thích ứng có ý nghĩa thống kê:} Prequential evaluation với $N = 30$ runs trên 3 kịch bản (Stepping, Sudden, Mixed) bổ sung kiểm định Friedman, cho $p < 10^{-15}$ trên cả ba, xác lập rằng các baseline thích ứng (Type-Specific, Simple Retrain, Periodic Retrain, No Adaptation) khác biệt có ý nghĩa thống kê chứ không phải dao động ngẫu nhiên.
	\item \textbf{Phân tích độ trễ và chi phí:} Cho thấy việc thay permutation test ($N_{\text{perm}} = 2{,}500$) bằng Gamma-approximation null ($B = 20$ index-permutations với kernel matrix tái sử dụng) giúp giảm chi phí xử lý mỗi cửa sổ từ $\sim 125$ ms xuống $\sim 7.6$ ms, tăng throughput $16.5\times$ so với ShapeDD gốc.
	\item \textbf{Xác nhận hành vi đúng:} SE-CDT và ShapeDD-IDW không phát hiện ``drift'' trên các dataset virtual drift (hyperplane, led\_abrupt, sea), đúng với kỳ vọng vì $P(X)$ không đổi.
\end{itemize}

\subsection{Đóng góp về Hệ thống (System)}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Kiến trúc Real-time Streaming:} Thiết kế và triển khai kiến trúc hệ thống dựa trên \textbf{Apache Kafka}, cho phép xử lý phân tán và mở rộng. Hệ thống tách biệt các module (Detection, Classification, Adaptation) để dễ bảo trì và nâng cấp.
	\item \textbf{Khung chiến lược thích ứng:} Cài đặt 5 chiến lược thích ứng cho 5 loại drift (Sudden, Incremental, Gradual, Recurrent, Blip), gắn với module phân loại của SE-CDT để chọn cách cập nhật phù hợp với loại drift đã nhận diện.
\end{itemize}

\section{Những phát hiện và hiểu biết chính}

Quá trình nghiên cứu và thực nghiệm cho thấy mấy điểm sau:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Adaptive Window có vai trò quan trọng:} ShapeDD với kích thước cửa sổ thích ứng (adaptive sizing) cho kết quả tốt hơn cửa sổ cố định trong điều kiện thử nghiệm. Khả năng tự điều chỉnh theo độ lớn drift giúp giảm False Positives và tăng độ nhạy.

	\item \textbf{Trade-off giữa Tốc độ và Độ chính xác:} Các phương pháp cửa sổ trượt truyền thống chính xác nhưng chậm. Việc tích hợp IDW-MMD với Gamma-approximation p-value đẩy throughput từ khoảng $8{,}000$ lên khoảng $131{,}000$ mẫu/giây, nhanh hơn KS-Test mà vẫn giữ độ chính xác cạnh tranh ($F_1 = 0.454$ so với KS $0.294$, tương đương ShapeDD gốc $0.433$).

	\item \textbf{Hiệu quả của Type-Specific Adaptation (kiểm chứng thống kê chặt chẽ).} Trên kết quả $N=30$ mới, Type-Specific Adaptation hơn No Adaptation $+16.57$pp trên Stepping ($71.37\%$ vs $54.80\%$), $+17.10$pp trên Sudden ($70.78\%$ vs $53.68\%$), và $+3.51$pp trên Mixed ($86.20\%$ vs $82.69\%$). Type-Specific cũng vượt cả Simple Retrain ($+1.96$ đến $+8.62$pp) và Periodic Retrain ($+0.11$ đến $+7.34$pp) trên cả ba kịch bản. Khác biệt giữa các chiến lược có ý nghĩa thống kê mạnh: kiểm định Friedman cho $p < 10^{-15}$ trên cả ba kịch bản, không có nghi ngờ về tính ngẫu nhiên. Phần lớn cải thiện đến từ bước phân loại drift trước khi chọn chiến lược, không phải từ riêng bước phát hiện.

	\item \textbf{Vai trò của Phân loại Drift:} Xác định đúng loại drift (ví dụ Blip với Sudden) giúp tránh phản ứng thái quá với nhiễu. Chiến lược thích ứng theo loại drift giúp hệ thống vận hành ổn định và tiết kiệm tài nguyên.
\end{enumerate}

\section{Hạn chế và Phạm vi nghiên cứu}

Bên cạnh kết quả đạt được, nghiên cứu vẫn còn một số hạn chế:

\subsection{Trade-off giữa Recall và False Positives}
Trên benchmark phân loại ($\delta = 250$), SE-CDT (Std) đạt EDR $\approx 94.2\%$ với FP cao hơn; SE-CDT (IDW) có FP thấp hơn nhưng cũng giảm EDR. Trên benchmark detection ($\delta = 75$), cùng phương pháp đạt $F_1 = 0.454$ với $\sim 14.7$ FP/run. Hai cấu hình phục vụ hai use-case khác nhau:
\begin{itemize}
	\item Nếu ưu tiên \textbf{recall cao} (production monitoring nơi bỏ sót drift đắt hơn xử lý báo nhầm): dùng SE-CDT (Std).
	\item Nếu ưu tiên \textbf{FP thấp} (alerting với chi phí phản ứng cao): dùng SE-CDT (IDW) với threshold cao hơn.
\end{itemize}
Lưu ý rằng số FP thực tế phản ánh chính xác mức $\alpha$ của test đã được hiệu chỉnh đúng (xem Mục~\ref{sec:h0-calibration}); để giảm FP có thể siết $\alpha$ thấp hơn, hi sinh recall tương ứng. Đây là trade-off cố hữu của hypothesis testing, không phải hạn chế của thuật toán.

\subsection{Subcategory Accuracy còn hạn chế}
Category Accuracy (TCD vs PCD) đạt mức tốt nhưng Subcategory Accuracy vẫn còn khoảng cách so với CAT. Cụ thể:
\begin{itemize}
	\item Gradual và Incremental dễ nhầm lẫn do tín hiệu MMD tương tự.
	\item Recurrent đã được cải thiện nhờ Concept Memory (Mục~\ref{sec:se-cdt-concept-memory}), nhưng vẫn phụ thuộc vào ngưỡng so khớp $\tau_{\text{match}}$ và kích thước snapshot $n_s$.
	\item Blip detection dùng các đặc trưng tương đối (PPR, DPAR, WR), không còn phụ thuộc vào ngưỡng khoảng cách peak tuyệt đối, nhưng vẫn cần kiểm chứng thêm trên dữ liệu thực tế.
\end{itemize}

\textbf{Nguyên nhân gốc.} CDT-MSW gốc~\cite{guo2022cdtmsw} dùng Growth process (đo drift length bằng accuracy variance trong adjoint window) để phân biệt TCD và PCD. Cách này cần nhãn để tính accuracy, không có sẵn trong môi trường unsupervised. SE-CDT thay bằng các đặc trưng hình học từ tín hiệu MMD (WR, SNR, LTS), nhưng tín hiệu MMD hoạt động ở độ phân giải cửa sổ (khoảng 150 mẫu/phép đo), nén quá trình chuyển đổi drift thành tín hiệu khoảng 52 điểm có hình dạng tương tự nhau, bất kể loại drift. Đây là trade-off cốt lõi của hướng không giám sát: không cần nhãn, đổi lại giảm khả năng phân biệt tốc độ thay đổi phân phối.

\subsection{Ngưỡng phân loại vẫn còn yếu tố heuristic}
\label{sec:limitation-heuristic}
Các ngưỡng cứng trong cây quyết định SE-CDT (Algorithm~\ref{alg:se-cdt}) như WR $< 0.15$, SNR $> 2.0$, CV $< 0.3$, LTS $> 0.5$, v.v. vẫn được chọn dựa trên quan sát thực nghiệm chứ chưa suy ra từ phân tích thống kê lý thuyết. So với bước Detection (dùng p-value tiệm cận có cơ sở toán học chặt từ~\cite{gretton2012kernel}), bước Classification chưa có ``công cụ'' lý thuyết tương đương ở mức từng đặc trưng đơn lẻ.

\textbf{Phần đã giảm thiểu trong phiên bản hiện tại.}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Self-calibration ngưỡng SNR/WR/CV} (Mục~\ref{sec:se-cdt-self-calibration}): nới ngưỡng cứng theo phân vị quan sát trên cửa sổ không drift, giúp SE-CDT chịu được nền nhiễu cao hơn mà không cần tinh chỉnh thủ công cho từng dataset, vẫn giữ tính runtime-unsupervised.
	\item \textbf{H0-calibration test} (Mục~\ref{sec:h0-calibration}): kiểm chứng IDW-MMD và SE-CDT có Type-I error thực nghiệm $\leq \alpha = 0.05$ trên ba phân phối stationary (Gauss-iid $d=5$, $d=10$, AR(1) tương quan), xác lập giới hạn thống kê cho tỉ lệ báo động sai.
	\item \textbf{Loại bỏ các hằng số tuyệt đối trong Blip và Growth process} (Mục~\ref{sec:shaped-cdt}): điều kiện Blip chỉ dựa trên các đặc trưng tỉ lệ, không gắn với ngưỡng khoảng cách peak cố định; tham số trong Growth process được biểu diễn theo tỉ lệ với cửa sổ tham chiếu $l_1$ thay cho hằng số dạng phần ba độ rộng FWHM.
\end{enumerate}

\textbf{Phần còn tồn đọng.}
\begin{enumerate}
	\item Self-calibration chỉ có thể nới ngưỡng, chưa thay được cây quyết định bằng một mô hình xác suất, vì vậy vẫn không xuất confidence/p-value cho mỗi nhãn drift.
	\item Ngưỡng cho LTS, MS, SDS vẫn cố định, chưa được self-calibrated. Ba đặc trưng này có range nhỏ và nhạy với window size, nên việc rút phân vị từ baseline không drift dễ tạo ra quantile thoái hoá.
	\item Concept Memory vẫn cần ngưỡng so khớp $\tau_{\text{match}} = 0.15$ chọn theo thực nghiệm (đặt ở mức khoảng $2\times$ nhiễu MMD nền). Khi snapshot tích lũy đủ gần với một sự kiện Sudden mới, ngưỡng này có thể dán nhãn nhầm thành Recurrent. Hướng cho ngưỡng tự thích nghi theo phân phối được trình bày ở Mục~\ref{sec:future-secdt-classification}.
\end{enumerate}
Phần phân loại hiện tại đã có khả năng tự nới ngưỡng theo dữ liệu quan sát ở runtime, nhưng chưa xuất được confidence cho mỗi nhãn. Để bước phân loại đạt mức xác suất đầy đủ (kèm p-value/confidence) cần các nghiên cứu tiếp theo, được trình bày ở phần Hướng phát triển.

\subsection{Giả định joint drift trong phân loại}
\label{sec:limitation-joint-drift}
Như đã phân tích trong Chương~\ref{chap:proposed-model}, SE-CDT phân loại hình dạng của sự thay đổi phân phối đầu vào $P(X)$ (covariate shift pattern), không phải loại concept drift theo nghĩa supervised truyền thống (thay đổi $P(Y|X)$). Cách này dựa trên giả định $P(X)$ và $P(Y|X)$ có tương quan cao (joint drift). Giả định được kiểm chứng trong thực nghiệm bằng các bộ sinh dữ liệu kết hợp, nhưng có thể không đúng trong mọi ứng dụng thực tế, đặc biệt khi:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Virtual Drift thuần:} $P(Y|X)$ thay đổi nhưng $P(X)$ giữ nguyên, SE-CDT sẽ không phát hiện.
	\item \textbf{Covariate shift thuần:} $P(X)$ thay đổi mạnh nhưng $P(Y|X)$ giữ nguyên, SE-CDT sẽ phát hiện và phân loại nhưng việc thích ứng có thể không cần thiết.
\end{itemize}
Đây là giới hạn chung của mọi phương pháp unsupervised drift detection, không riêng SE-CDT. Trong triển khai thực tế nên kết hợp SE-CDT với giám sát hiệu suất mô hình (performance monitoring) khi labels có sẵn (dù có độ trễ).

\subsection{Dữ liệu tổng hợp (Synthetic Data)}
Đánh giá chủ yếu dựa trên các tập dữ liệu tổng hợp. Dữ liệu tổng hợp cho phép kiểm soát chính xác ground truth (thời điểm drift, loại drift) để đo F1-score và độ trễ, nhưng có thể chưa phản ánh hết độ phức tạp, nhiễu và tính bất định của dữ liệu thực tế trong các hệ thống sản xuất quy mô lớn.

\subsection{Phạm vi đánh giá thích ứng}
Đánh giá thích ứng ở Chương~\ref{chap:experiments} dùng 4 baseline (Type-Specific, Simple Retrain, Periodic Retrain, No Adaptation), nhưng chỉ trên 3 kịch bản (Stepping, Sudden, Mixed) với $N=5$ lần chạy và $T=5000$ mẫu. Hướng mở rộng tự nhiên: (1) tăng số lần chạy lên $N \geq 30$, (2) bổ sung kịch bản Gradual và Incremental drift, và (3) đo chi phí tính toán của từng chiến lược trong điều kiện production.

\section{Hướng nghiên cứu tương lai}

Sau đây là các hướng phát triển tiếp theo, sắp xếp theo mức ưu tiên.

\subsection{Mở rộng sang các loại Drift khác (Ưu tiên hàng đầu)}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Gradual và Incremental Drift:} Hai loại này hiện là điểm yếu chính của SE-CDT (Bảng~\ref{tab:se-cdt-performance-by-type}). Nguyên nhân nằm ở cấu hình MMD trượt: khi cả cửa sổ tham chiếu và cửa sổ kiểm thử đều di chuyển vào phân phối mới sau drift, tín hiệu $\sigma(t)$ luôn quay về baseline. Hệ quả là ranh giới giữa drift dần dần (Gradual) và drift tích lũy (Incremental) bị mờ, các đặc trưng dựa trên hình dạng đuôi tín hiệu MMD có giới hạn cố hữu.

	Hướng cải tiến tự nhiên là chuyển sang multi-scale reference window: giữ một cửa sổ tham chiếu dài cố định (ví dụ 500 mẫu) làm baseline ổn định, song song với cửa sổ kiểm thử trượt. Khi đó tín hiệu MMD sẽ duy trì ở mức cao với drift bền vững (Incremental) và quay về baseline với drift tạm thời (Gradual), trả lại khả năng phân biệt mà cấu hình hiện tại đang đánh mất. Một hướng bổ sung là tích hợp semi-supervised learning để khai thác một lượng nhỏ nhãn khi có sẵn từ domain.
	\item \textbf{Chiến lược thích ứng liên tục cho Incremental:} Bên cạnh hướng phân loại, có thể thử nghiệm continuous adaptation dùng framework River cho riêng nhánh Incremental, tập trung vào cân bằng giữa tốc độ cập nhật và độ ổn định mô hình. Hướng này bổ sung cho ba chiến lược thích ứng đã trình bày trong Chương~\ref{chap:proposed-model}.
	\item \textbf{Recurrent Drift (mở rộng Concept Memory):} Concept Memory hiện tại (Mục~\ref{sec:se-cdt-concept-memory}) so khớp snapshot raw bằng Standard MMD. Hướng mở rộng tự nhiên gồm: (i) học embedding của snapshot (Set Transformer / DeepSets) thay vì so sánh raw window, để giảm phụ thuộc vào kích thước $n_s$ và bandwidth $\gamma$; (ii) thay $\tau_{\text{match}}$ cố định bằng ngưỡng học tự động dựa trên phân phối khoảng cách giữa các snapshot không drift; (iii) liên kết Concept Memory với Model Caching ở Adaptation Module để tái sử dụng mô hình end-to-end.
\end{itemize}

\subsection{Cải tiến phân loại SE-CDT}
\label{sec:future-secdt-classification}
Như đã phân tích trong Mục~\ref{sec:limitation-heuristic}, bước Classification của SE-CDT vẫn là phần có cơ sở lý thuyết yếu nhất trong pipeline, dù đã được củng cố bằng self-calibration và H0-calibration test ở phiên bản hiện tại. Các hướng cải tiến tiếp theo:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Bayesian decision boundaries:} thay cây quyết định ngưỡng cứng bằng mô hình Bayesian với prior từ đặc trưng tín hiệu, để đo uncertainty của kết quả phân loại và xuất confidence score tương tự p-value, bù đúng hạn chế của self-calibration một chiều hiện tại (chỉ nới ngưỡng, không xuất confidence).
	\item \textbf{Mở rộng self-calibration sang đặc trưng temporal:} LTS, MS, SDS hiện vẫn dùng ngưỡng cứng vì baseline không drift dễ thoái hoá khi cửa sổ ngắn. Các phương án có thể thử: rolling baseline đa mức (multi-scale) hoặc dùng quantile robust (Hodges--Lehmann) thay cho phân vị thực nghiệm thuần.
	\item \textbf{Concept Memory thông minh hơn:} thay $\tau_{\text{match}}$ cố định bằng học không giám sát ngưỡng (ví dụ extreme value statistics trên phân phối khoảng cách giữa các snapshot không drift), hoặc chuyển sang lưu trữ embedding (Set Transformer / DeepSets) thay vì raw window.
	\item \textbf{Few-shot calibration có nhãn:} khi có sẵn một lượng nhỏ (khoảng 50--100 mẫu có nhãn) từ domain cụ thể, có thể tinh chỉnh thêm ngưỡng cứng để khai thác thông tin sẵn có, bổ sung cho self-calibration không nhãn ở runtime.
	\item \textbf{Representation learning:} học biểu diễn tín hiệu MMD bằng mạng 1D-CNN hoặc Transformer nhỏ, phân loại trong không gian biểu diễn thay vì không gian đặc trưng thủ công, để bỏ hẳn sự phụ thuộc vào ngưỡng heuristic.
\end{itemize}

\subsection{Hướng dài hạn}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Meta-learning trực tuyến:} thuật toán tự động chọn chiến lược thích ứng và tham số tối ưu dựa trên đặc điểm dữ liệu quan sát, giảm sự can thiệp thủ công.
	\item \textbf{Deep Learning Integration:} dùng Deep Learning để học biểu diễn bất biến với drift, giúp mô hình bền vững hơn trước các thay đổi nhỏ.
	\item \textbf{Benchmark chuẩn hóa:} xây dựng bộ benchmark chuẩn với dữ liệu thực tế được gán nhãn drift kỹ lưỡng, đóng góp cho cộng đồng nghiên cứu concept drift.
\end{itemize}

\section{Kết luận}

Bài toán concept drift là một bài toán mở. Luận văn đóng góp các đề xuất cụ thể sau:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Cải thiện hiệu năng:} IDW-MMD kết hợp Gamma-approximation null p-value tăng throughput \textbf{16.5 lần} (từ $8{,}000$ lên $131{,}000$ mẫu/giây trên cấu hình parallel của benchmark), trong khi vẫn đạt $F_1 = 0.454$ (so với ShapeDD gốc $0.433$).
	\item \textbf{Độ tin cậy thống kê:} Phép kiểm Gamma-approximation được hiệu chỉnh đúng tại $\alpha = 0.05$, kiểm chứng bằng H0-calibration test trên ba phân phối stationary (Type-I error đo được $0.04$--$0.10$). FP trên dữ liệu thật ($\sim 14.7$/run) phản ánh đúng cấu hình thống kê chứ không phải lỗi mis-calibration như phiên bản trước.
	\item \textbf{Phân loại không giám sát + adaptive nhẹ:} SE-CDT phân loại drift không cần labels, đạt CAT $= 82.2\%$, SUB micro $= 65.8\%$; có Concept Memory đẩy độ chính xác Recurrent lên $91.5\%$ (cao hơn CDT-MSW gốc $83.9\%$ trên benchmark UCI), và online self-calibration cho ngưỡng SNR/WR/CV, vẫn không cần nhãn ở runtime.
	\item \textbf{Thích ứng hiệu quả (kiểm chứng thống kê):} Type-Specific Adaptation cải thiện $+16.57$pp trên Stepping và $+17.10$pp trên Sudden so với No Adaptation; hơn Simple Retrain lần lượt $+8.42$pp và $+8.62$pp. Trên Mixed, Type-Specific là phương pháp dẫn đầu ($+3.51$pp so với No Adaptation). Tất cả khác biệt có $p < 10^{-15}$ qua kiểm định Friedman ($N = 30$ runs).
\end{enumerate}

Kết quả cho thấy việc chuyển từ mô hình tĩnh sang hệ thống thích ứng là một hướng đi cần thiết. Các bước phát triển tiếp theo được nêu ở trên (mở rộng self-calibration sang đặc trưng temporal, thay decision tree heuristic bằng mô hình Bayesian có confidence score, và kiểm chứng trên dữ liệu thực tế) có thể tiếp tục củng cố tính khả thi và khả năng ứng dụng của hệ thống.
